\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest}

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{11 -- Binäre Suchbäume, Heaps}
\date{8. Juni 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
\renewcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\halo}{\emoji{img/u1F607-halo.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\newcommand{\woman}{\emoji{img/u1F469-woman.pdf}}
\newcommand{\tree}{\emoji{img/u1F333-deciduoustree.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

%visible on by Qrrbrbirlbel: https://tex.stackexchange.com/a/112471
\tikzset{
    invisible/.style={opacity=0,text opacity=0},
    visible on/.style={alt=#1{}{invisible}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
}
\forestset{
  visible on/.style={
    for tree={
      /tikz/visible on={#1},
      edge={/tikz/visible on={#1}}}}}



\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\lstset{language=cs-pseudo}

\section{Binäre Suchbäume}

% TODO gamifizierte folie für insert in sortiertem Basilist

\begin{frame}{\dragon{} Lingua Operatoris}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/Parsertongue.png}
  \end{center}
  \extrafoot{Quelle: Ryan Sawyer (@EightballArt) \url{https://twitter.com/EightballArt/status/515195030546690048} (für webs.com)}
\end{frame}

% TODO more gamification

\begin{frame}[fragile]{\book{} Operatorüberladung: Notation}
  \begin{lstlisting}
    type Sortable<E> < E
      operation leq(this, other: Sortable<E>): boolean
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item Umdefinition: Jedes \code{Sortable<E>} ist auch ein \code{E}
    \item brauchen wir gleich
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    operator 'a <= b' with (a: Sortable<E>, b: Sortable<E>): boolean
      return a.leq(b)
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item definiert den Operator \code{<=}
    \item für ein \code{a} und ein \code{b} vom Typ \code{Sortable<E>}
    \item Typ des Ausdrucks \code{a <= b}: \code{boolean}
    \item ähnlich wie \code{operation}, nur anders aufgerufen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Operatorüberladung für \texttt{Sortable}}
  \begin{lstlisting}
    operator 'a < b' with (a: Sortable<E>, b: Sortable<E>): boolean
      return not b.leq(a)


    operator 'a >= b' with (a: Sortable<E>, b: Sortable<E>): boolean
      return b.leq(a)


    operator 'a > b' with (a: Sortable<E>, b: Sortable<E>): boolean
      return not a.leq(b)


    operator 'a = b' with (a: Sortable<E>, b: Sortable<E>): boolean
      return a.leq(b) and b.leq(a)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Einfügen in sortierte Liste}
  \begin{lstlisting}
    algorithm sortedInsert(lst: List<Sortable<E>>, el: Sortable<E>)
      assert isSorted(lst)
      // do a binary search for index with value nearest to el
      i := bsearchNearest(lst, el, 0, lst.size())
      lst.insert(el, i)
  \end{lstlisting}
  \pause
  \begin{lstlisting}[
    style=highlight-static,
    basicstyle=\ttfamily\scriptsize%\color{black!50},
    %moredelim=**[is][\color{hl1}]{§}{§}
  ]
    algorithm bsearchNearest(
        haystack: List<Sortable<E>>, needle: Sortable<E>,
        start: int, end: int
    )
      if start >= end then
        return §start§ // in bsearch this was -1
      center := (start + end)/2
      centerElement := haystack.get(center)
      if §§needle = centerElement§§ then
        return center
      if §§needle < centerElement§§ then
        return bsearchNearest(haystack, needle, start, center)
      else // needle > centerElement
        return bsearchNearest(haystack, needle, center+1, end)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Löschen im sortierten Array}
  \begin{lstlisting}
    algorithm sortedRemove(lst: List<Sortable<E>>, el: Sortable<E>)
      i := bsearch(lst, el)
      if i >= 0 then
        lst.remove(i)
  \end{lstlisting}

  \vfill

  Frage: In welcher Effizienzklasse liegen \code{sortedInsert} und \code{sortedRemove}?

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \pause\item Positionssuche: \Oof{\log n}
    \pause\item Einfügen/Löschen: \Oof{n}
    \pause\item[$\Rightarrow$] Gesamtlaufzeit \Oof{n + \log n}
    \pause\item[$=$] \Oof{n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Geht das nicht schneller?}
  Frage: Wäre eine verkettete Liste schneller?

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Position wird in \Oof{\log n} gefunden
    \item Einfügen an einer bekannten Position in \code{LinkedList} ist in \Oof{1}
    \item[$\Rightarrow$] Hilft das?
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Antwort: Nein

  \vfill

  \begin{itemize}
    \pause\item \code{bsearch} muss an beliebige Indices springen können
    \pause\item \code{get} für \code{LinkedList} ist in \Oof{n}
    \pause\item[$\Rightarrow$] Gesamtlaufzeit wäre $\frac{n}{2} + \frac{n}{4} + ... + 1 \approx n$
    \pause\item[$\Rightarrow$] \Oof{n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Idee für Binäre Suchbäume}
  Gesucht: Sortierte Datenstruktur mit folgenden Eigenschaften
  \begin{itemize}
    \item Suchen in \Oof{\log n}
    \item Einfügen in \Oof{1}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Ein Baum kann das Problem lösen:

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Zweige bilden die Pfade der binären Suche ab
      \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] Suchen in \Oof{\log n}
      \end{itemize}
    \item Einfügen an der gefundenen Position ist einfach
      \begin{itemize}
        \item Einhängen eines neuen Elements in einer verketteten Struktur
        \item[$\Rightarrow$] Einfügen in \Oof{1}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Binärborkige Suchbuche}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/Ranunkula_1024_binary.png}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{block}{Binärbork. Suchb. (\type{Datenkr.})}
        \stress{Binärborkige Suchbuchen} sind \stress{Speichereichen}, die ihre Knotenfrüchte nach einer Sortierung anlegen. Beim Suchen eines Wertes, muss ein Infomagier nur den Zauber \stress{\textit{ordinatio totalis}} auf einen Knoten anwenden. Dadurch verschiebt sich der Ast, in dem der Wert \stress{nicht} zu finden ist automatisch in das unsichtbare \stress{Astralreich}.
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Binärbaum}
  \begin{block}{Binärbaum (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Spezialfall eines Baums
      \item Jeder Knoten $n$ hat höchstens zwei Kinder
        \begin{itemize}
          \item ein \stress{linkes} Kind $\text{left}(n)$
          \item ein \stress{rechtes} Kind $\text{right}(n)$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      Vollständiger Binärbaum hat
      \begin{itemize}
        \item $2^d$ Blätter
        \item $2^{d+1} - 1$ Knoten insgesamt
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{forest}
          [A
            [B
              [D]
              [E]
            ]
            [C
              [F]
              [G]
            ]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Binärbaum als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure BinaryTree<E>
      components
        value: E
        left: BinaryTree<E>
        right: BinaryTree<E>
        parent: BinaryTree<E>

      operation new(this, value: E)
        this(value, None)

      operation new(this, value: E, parent: BinaryTree<E>)
        this.value := value
        this.left := None
        this.right := None
        this.parent := parent        
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item \code{parent} macht die folgenden Algorithmen einfacher
    \item Varianten ohne \code{parent} sind aber auch möglich
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Binärbaum: Operationen}
  \begin{lstlisting}
    operation hasLeft(this: BinaryTree<E>)
      return this.left != None

    operation hasRight(this: BinaryTree<E>)
      return this.right != None

    operation isRoot(this: BinaryTree<E>)
      return this.parent = None

    operation isLeaf(this: BinaryTree<E>)
      return this.left = None and this.right = None
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Binärer Suchbaum}
  \begin{block}{Binärer Suchbaum (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Binärbaum
      \item Gegeben: totale Ordnung $\leq$ für Werte
      \item Für jeden Knoten $n$ gilt
        \begin{itemize}
          \item für alle Knoten $l$ im linken Zweig
            \begin{itemize}
              \item $l.\text{value} \leq n.\text{value}$
            \end{itemize}
          \item für alle Knoten $r$ im rechten Zweig
            \begin{itemize}
              \item $r.\text{value} \nleq n.\text{value}$
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item ideal für binäre Suche
        \item \code{dfsIn} durchläuft Elemente in sortierter Reihenfolge
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \hspace{40pt}
      \begin{forest}
        [10
          [5
            [3]
            [7]
          ]
          [15
            [11]
            [19]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{BST als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure BinarySearchTree<E>
      components
        root: BinaryTree<Sortable<E>>

      operation new(this)
        root := None

    type BST<E> = BinarySearchTree<E>
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Operationen auf \code{BST} dürfen Suchbaum-Eigenschaft nicht verletzen
    \item[$\Rightarrow$] Zugriff auf interne \code{BinaryTree}-Elemente verhindern
    \item Delegation stellt das sicher (im Gegensatz zur Vererbung)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Binäre Suche im binären Suchbaum}
  \begin{lstlisting}
    operation bsearch(this: BST<E>, needle: Sortable<E>): boolean
      return this.bsearchNode(this.root, needle) != None

    operation bsearchNode(this: BST<E>,
      haystack: BinaryTree<Sortable<E>>, needle: Sortable<E>
    ): BinaryTree<Sortable<E>>
      if haystack = None then
        return None
      if haystack.value = needle then
        return haystack
      if needle < haystack.value then
        return this.bsearchNode(haystack.left, needle)
      else // needle > haystack.value
        return this.bsearchNode(haystack.right, needle)
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Gleiches Verhalten wie \code{bsearch} für sortierte Arrays
    \item \code{bsearchNode} brauchen wir später noch
    \item Laufzeit: \pause\Oof{\log n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Suche im BST}
  Aufgabe: Suche die Zahl 12

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{forest}
        [10, name=a
          [5, name=b, visible on=<-1>
            [3, name=d]
            [7, name=e]
          ]
          [15, name=c
            [12, name=f]
            [19, name=g, visible on=<-2>]
          ]
        ]
        \pause
        \path[bend left, ->, thick] (a) edge (c);
        \pause
        \path[bend right, ->, thick] (c) edge (f);
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{enumerate}
        \item<1-> $12 > 10$ $\Rightarrow$ rechts
        \item<2-> $12 \leq 15$ $\Rightarrow$ links
        \item<3-> $12 = 12$ $\Rightarrow$ \textcolor{THMgreen}{gefunden}
      \end{enumerate}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Einfügen im BST}
  \begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
    operation sortedInsert(this: BST<E>, el: Sortable<E>)
      this.bsearchInsert(this.root, el)

    operation bsearchInsert(this: BST<E>,
      current: BinaryTree<Sortable<E>>, el: Sortable<E>
    )
      if el <= current.value then
        if current.hasLeft() then
          return this.bsearchInsert(current.left, el)
        else
          current.left := BinaryTree<Sortable<E>>.new(el, current);
          return current.left;
      else // el > current.value
        if current.hasRight() then
          return this.bsearchInsert(current.right, el)
        else
          current.right := BinaryTree<Sortable<E>>.new(el, current);
          return current.right;
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item Element muss dort hinzugefügt werden, wo \code{bsearch} es findet
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Einfügen im BST}
  Aufgabe: Füge die Zahl 11 ein

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{forest}
        [10, name=a
          [5, name=b
            [3, name=d]
            [7, name=e]
          ]
          [15, name=c
            [12, name=f
              [11, name=h, visible on=<4->]
              [x, phantom]
            ]
            [19, name=g]
          ]
        ]
        \pause
        \path[bend left, ->, thick] (a) edge (c);
        \pause
        \path[bend right, ->, thick] (c) edge (f);
        \pause
        \path[bend right, ->, thick] (f) edge (h);
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{enumerate}
        \item<1-> $11 > 10$ $\Rightarrow$ rechts
        \item<2-> $11 \leq 15$ $\Rightarrow$ links
        \item<3-> $11 \leq 12$
        \item<4-> $12$ hat kein linkes Kind

        $\Rightarrow$ Einfügen
      \end{enumerate}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Löschen im BST: Idee}
  \begin{block}{Löschen im BST (\type{Algorithmus})}
    Idee Unterscheidung nach Anzahl der Kinder
    \begin{itemize}
      \item Blattknoten: Löschen, fertig
      \item Knoten mit einem Kind:
        \begin{itemize}
          \item Knoten durch das Kind ersetzen
        \end{itemize}
      \item Knoten mit zwei Kindern:
        \begin{itemize}
          \item neuer Knotenwert: Minimum des rechten Asts
          \item dieser Wert existiert jetzt doppelt
          \item[$\Rightarrow$] Minimumsknoten aus dem rechen Ast entfernen
            \begin{itemize}
              \item dieser hat höchstens ein Kind
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.32\textwidth}
      \begin{forest}
        [8, color=red]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.32\textwidth}
      \begin{forest}
        [8, color=red
          [2]
          [X, phantom]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.32\textwidth}
      \begin{forest}
        [8, color=red
          [2]
          [9]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Löschen im BST: Blatt}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \hfill\begin{forest}
        [6
          [1, color=red]
          [8
            [7]
            [9]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}[c]{.18\textwidth}
      \Huge $\Rightarrow$
    \end{column}
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \begin{forest}
        [6
          [x, phantom]
          [8
            [7]
            [9]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Löschen im BST: Ein Kind}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \hfill\begin{forest}
        [10
          [6, color=red
            [3
              [2]
              [4]
            ]
            [X, phantom]
          ]
          [16
            [12]
            [19]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}[c]{.18\textwidth}
      \begin{center}
        \Huge $\Rightarrow$        
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \begin{forest}
        [10
          [3
            [2]
            [4]
          ]
          [16
            [12]
            [19]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Löschen im BST: Zwei Kinder}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \hfill\begin{forest}
        [10
          [6, color=red
            [3
              [2]
              [4]
            ]
            [8
              [7, color=hl1]
              [9]
            ]
          ]
          [11]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}[c]{.18\textwidth}
      \begin{center}
        \Huge $\Rightarrow$        
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \begin{forest}
        [10
          [7, color=hl1
            [3
              [2]
              [4]
            ]
            [8
              [X, phantom]
              [9]
            ]
          ]
          [11]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Löschen im BST}
  \begin{lstlisting}
    operation sortedRemove(this: BST<E>, el: E)
      removeNode := this.bsearchNode(this.root, el)
      this.addFakeRoot()
      if removeNode = None then
        return // removeNode not found => cannot delete
      if removeNode.hasLeft() and removeNode.hasRight() then
        minNode := this.findMin(this.right)
        removeNode.value := minNode.value
        removeNode := minNode
      if removeNode.hasLeft():
        removeNode.replaceWith(removeNode.left)
      else:
        removeNode.replaceWith(removeNode.right)
      this.removeFakeRoot()
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item \code{addFakeRoot} ist nötig, um auch \code{root} löschen zu können
  \end{itemize}
\end{frame}

% tmp := this.root
% this.root := BinaryTree<Sortable<E>>.new(None)
% this.root.left := this.root

% this.root := this.root.left

\begin{frame}[fragile]{\book{} Löschen im BST: \texttt{addFakeRoot}}
  \begin{lstlisting}
    operation addFakeRoot(this: BST<E>)
      tmp := this.root
      this.root := BinaryTree<Sortable<E>>.new(None)
      this.root.left := tmp
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{lstlisting}
    operation removeFakeRoot(this: BST<E>)
      this.root := this.root.left
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Löschen im BST: \texttt{replaceWith} und \texttt{findMin}}
  \begin{lstlisting}
    operation findMin(this: BST<E>, current: BinaryTree<Sortable<E>>)
      if not current.hasLeft() then
        return current
      return this.findMin(current.left)
  \end{lstlisting}
  \pause
  \begin{lstlisting}
    operation replaceWith(this: BinaryTree<Sortable<E>>,
      replacement: BinaryTree<Sortable<E>>
    )
      if this.parent.left = this then
        this.parent.left := replacement
      else
        this.parent.right := replacement
      replacement.parent = this.parent
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Löschen im BST}
  Aufgabe: Lösche die 15

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.32\textwidth}
      Vorher:

      \vspace{10pt}
      
      \begin{forest}
        [8
          [4
            [-1]
            [6]
          ]
          [15, color=red
            [12]
            [21
              [17
                [x, phantom]
                [19
                  [18]
                  [20]
                ]
              ]
              [27]
            ]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.32\textwidth}
      Nachher:

      \vspace{10pt}
      
      \begin{forest}
        [8, name=a
          [4
            [-1]
            [6]
          ]
          [\temporal<2-4>{15}{\textcolor{red}{15}}{\textcolor{hl1}{17}}, name=b
            [12]
            [21, name=c
              [\temporal<6>{17}{\textcolor{red}{17}}{\textcolor{hl2}{19}}, name=d
                [\textcolor{hl2}{18}, visible on=<7->]
                [\alt<7>{\textcolor{hl2}{20}}{19}, name=e
                  [18, visible on=<-6>]
                  [20, visible on=<-6>]
                ]
              ]
              [27]
            ]
          ]
        ]
        \path[thick, ->, color=hl3, bend left, visible on=<2>] (a) edge (b);
        \path[thick, ->, color=hl1, bend left, visible on=<3-5>] (b) edge (c);
        \path[thick, ->, color=hl1, bend left, visible on=<4-5>] (c) edge (d);
        \path[thick, ->, color=hl1, visible on=<5>] (d) edge (b);
        \path[thick, ->, color=hl2, visible on=<6>, bend left] (e) edge (d);
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.32\textwidth}
      \begin{enumerate}
        \item<1-> {\lstset{basicstyle=\ttfamily\color{hl3}}\code{bsearchNode}}
        \item<3-> {\lstset{basicstyle=\ttfamily\color{hl1}}\code{findMin}}
        \item<6-> {\lstset{basicstyle=\ttfamily\color{hl2}}\code{removeNode}\\\code{:= minNode}}
      \end{enumerate}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{\book{} Balancierter Baum}

  Im Worst-Case (jeder Knoten hat nur ein Kind) sinkt die Effizienz für \code{sortedInsert} und \code{sortedRemove} auf \Oof{n}.

  \vfill\pause

  In der Praxis verwendet man daher \stress{balancierte} BSTs.

  \vfill\pause

  \begin{block}{Balanciert (\type{Eigenschaft})}
    \begin{itemize}
      \item $n$ Knoten insgesamt
      \item Maximale Tiefe $d$
      \item $d \leq c \log n$ für irgendeine Konstante $c$
      \item[$\Rightarrow$] garantiert, dass BST-Operationen in \Oof{\log n} bleiben
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Selbst-balancierende BSTs}
% TODO: für die Zukunft überlegen ob die Notation von A. Anderson nicht doch einfacher ist als die fon Galperin und Rivest

\begin{frame}{\dragon{} Sündenbockbaum}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/scapegoatTree_1024.png}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{block}{Sündenbockbaum (\type{Datenkr.})}
        \stress{Sündenbockbäume} werden von kleinen \stress{Sündenböcken} bewohnt.
        Diese wuseligen Kreaturen sind leidenschaftliche Gärtner und leben in Symbiose mit ihrem Wohnbaum.
        Droht ein Ast \stress{aus dem Gleichewicht zu geraten}, knabbern sie ihn ab, setzten ihn neu zusammen und pfropfen ihn wieder auf die vorherige Stelle auf.
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Rebalancierung}
  \begin{block}{Rebalancierung (\type{Algorithmus})}
    \begin{enumerate}
      \item Erzeuge eine sortiere Liste der Werte im Baum
        \begin{itemize}
          \item mit in-order depth-first-Traversierung
        \end{itemize}
      \item Erzeuge aus der sortierten Liste einen balancierten BST
        \begin{itemize}
          \item Vorgehen wie bei der binären Suche
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \begin{forest}
        [4
          [3
            [2
              [1]
              [x, phantom]
            ]
            [x, phantom]
          ]
          [5
            [x, phantom]
            [6
              [x, phantom]
              [7]
            ]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.04\textwidth}
      \Large $\Rightarrow$
    \end{column}
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \vspace{-11pt}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[element/.style={draw, thick, minimum width=12pt, outer sep=0pt, minimum height=15pt}]
          \node[element] (a) at (0, 0) {1};
          \node[element, right=0pt of a] (b) {2};
          \node[element, right=0pt of b] (c) {3};
          \node[element, right=0pt of c] (d) {4};
          \node[element, right=0pt of d] (e) {5};
          \node[element, right=0pt of e] (f) {6};
          \node[element, right=0pt of f] (g) {7};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.04\textwidth}
      \Large $\Rightarrow$
    \end{column}
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \hspace{10pt}\begin{forest}
        [4
          [2
            [1]
            [3]
          ]
          [6
            [5]
            [7]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Rebalancierung als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm rebalance(tree: BinaryTree<Sortable<E>>)
      sortedContent := bstNodeToSortedList(tree)
      newRoot := createBalancedBST(sortedContent)
      tree.value := newRoot.value
      tree.left := newRoot.left
      tree.right := newRoot.right

    algorithm bstNodeToSortedList(node: BinaryTree<Sortable<E>>)
      sortedContent := List<Sortable<E>>
      // use an iterator that performs in-order depth-first traversal
      it := InorderDepthFirstIterator<Sortable<E>>.new(node)
      for e in it do
        sortedContent.add(e)
      return sortedContent
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Rebalancierung: \texttt{createBalancedBST}}
  \begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
    algorithm createBalancedBST(content: List<Sortable<E>>): BinaryTree<Sortable<E>>
      return createBalancedBST(content, 0, sortedContent.size())

    algorithm createBalancedBST(content: List<Sortable<E>>,
      start: int, end: int
    )
      assert isSorted(content)
      if start >= end then
        return None 
      midIdx := (start + end)/2
      root := BinaryTree<Sortable<E>>.new(content.get(midIdx))
      root.left := createBalancedBST(content, start, midIdx)
      root.right := createBalancedBST(content, midIdx + 1, end)
      return root
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  Laufzeit von \code{rebalance}:

  \begin{itemize}
    \item vollständige Traversierung: \pause\Oof{n}
    \item \code{createBalancedBST}: \pause\Oof{n}
    \pause\item[$\Rightarrow$] \Oof{n + n} = \Oof{n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Scapegoat-Tree}
  \begin{block}{Scapegoat-Tree (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item \stress{selbst-balancierender} BST
      \item prüft nach jedem Einfügen und Löschen auf Balanciertheit
      \item falls unbalanciert:
        \begin{itemize}
          \item suche unbalancierten Knoten als \textcolor{red}{Sündenbock}
          \item rebalanciere den gesamten Knoten
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{-11pt}

  \begin{columns}[onlytextwidth, T]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{forest}
          [4
            [3, color=red
              [2
                [1]
                [x, phantom]
              ]
              [x, phantom]
            ]
            [6
              [5]
              [7]
            ]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.08\textwidth}
      \begin{center}
        \vspace{50pt}
        \Huge $\Rightarrow$
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{forest}
          [4
            [2, color=THMgreen
              [1, color=THMgreen]
              [3, color=THMgreen]
            ]
            [6
              [5]
              [7]
            ]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Scapegoat-Tree als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure ScapegoatTree<E> < BST<E>
      components
        size: int
        maxSize: int
        alpha: real

      operation new(this, alpha: real)
        assert alpha >= 0.5 and alpha <= 1
        this.size := 0
        this.maxSize := 0
        this.alpha := alpha
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item \code{size} ist die Größe des Baums
    \item \code{maxSize} ist die Größe ohne Löschoperationen
    \item \code{alpha} ist ein Balancierungsfaktor
      \begin{itemize}
        \item \code{alpha = 0.5}: perfekt balancierter Baum, viele Rebalancierungen
        \item \code{alpha = 1}: beliebig unbalancierter Baum, kaum Rebalancierungen
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Die Tiefentaube und der Sündenbock}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{img/scapegoatTier_400.png} \includegraphics[width=.4\textwidth]{img/twemoji_1f426_bird.pdf}

      \scriptsize
      \begin{itemize}
        \item neue Zahl -1 soll hinzugefügt werden
        \item wird an Tiefentaube übergeben
        \item Tiefentaube fliegt von Ast zu Ast
        \item Suchbuche macht die falschen Äste unsichtbar
        \item oben angekommen, nimmt die Suchbuche den Wert an
        \item und die Tiefentaube merkt sich, wie hoch (tief) sie war
        \item das teilt sie auf dem Weg nach unten dem Sündenbock mit
        \item der schaut sich das mal genau an (von oben nach unten)
        \item und knabbert den Ast ab, falls nötig
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/scapegoatTree_insert.pdf}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Einfügen im Scapegoat-Tree}
  \begin{block}{Sortiertes Einfügen (\type{Operation})}
    \begin{itemize}
      \item normales Einfügen im BST
      \item Tiefe $d$ des eingefügten Knotens merken
      \item testen auf \stress{$\alpha$-Höhenbalanciertheit}
        \begin{itemize}
          \item $d \leq \lfloor \log_{\frac{1}{\alpha}}(\texttt{size}) \rfloor$
        \end{itemize}
      \item falls nicht $\alpha$-höhenbalanciert: finde Sündenbock
        \begin{itemize}
          \item beginnend bei eingefügtem Knoten
          \item finde ersten Elternknoten $p$, der nicht \stress{$\alpha$-gewichtsbalanciert} ist
            \begin{itemize}
              \item $\text{size}(p.\text{left}) \leq \alpha \cdot \text{size}(p)$
              \item $\text{size}(p.\text{right}) \leq \alpha \cdot \text{size}(p)$
            \end{itemize}
        \end{itemize}
      \item rebalanciere den Sündenbock
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Zusammenhang von Gewichts- und Höhenbalanciertheit}
  Behauptung: Wenn alle Knoten in $T$ $\alpha$-gewichtsbalanciert sind, ist $T$ $\alpha$-höhenbalanciert.

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Annahme: \stress{alle Knoten} in $T$ sind \stress{$\alpha$-gewichtsbalanciert}
    \item Was ist die maximale Tiefe $d_{\max}$ von $T$?
    \pause\item Kind darf maximal $\alpha \cdot \text{size}(T)$ Knoten haben
    \pause\item Kindeskind darf maximal $\alpha \cdot \alpha \cdot \text{size}(T)$ Knoten haben, usw.
    \pause\item[$\Rightarrow$] maximale Anzahl Knoten auf Ebene $d$: $N_{\max} = \alpha^d \text{size}(T)$
    \pause\item $d_{\max}$ ist die Ebene auf der $N_{\max} = 1$
    \pause\item $1 = \alpha^{d_{\max}} \text{size}(T) \;\; \Rightarrow \;\; \frac{1}{\alpha^{d_{\max}}} = \text{size}(T) \;\; \Rightarrow \;\; \left(\frac{1}{\alpha}\right)^{d_{\max}} = \text{size}(T)$
    \pause\item[$\Rightarrow$] $d_{\max} = \log_\frac{1}{\alpha}(\text{size}(T))$
    \pause\item[$\Rightarrow$] T ist \stress{$\alpha$-höhenbalanciert}
  \end{itemize}

  \vfill

  Schlussfolgerung: Wenn $T$ \stress{nicht} $\alpha$-höhenbalanciert ist, muss es mindestens einen Knoten geben, der nicht $\alpha$-gewichtsbalanciert ist.
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Grafische Darstellung der $\alpha$-Höhenbalanciertheit}
  \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/scapegoat_depth_7.pdf}\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/scapegoat_depth_100.pdf}

  \begin{columns}[onlytextwidth, T]
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \begin{center}
        $\alpha = 0.53$

        \vspace{5pt}

        \begin{forest}
          for tree={l sep=4pt, l=4pt}
          [4
            [2
              [1]
              [3]
            ]
            [6
              [5]
              [7]
            ]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \begin{center}
        $\alpha = 0.65$

        \vspace{5pt}

        \begin{forest}
          for tree={l sep=4pt, l=4pt}
          [5
            [3
              [2
                [1]
                [x, phantom]
              ]
              [4]
            ]
            [7
              [6]
              [x, phantom]
            ]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \begin{center}
        $\alpha = 0.7$

        \vspace{5pt}

        \begin{forest}
          for tree={l sep=4pt, l=4pt}
          [6
            [4
              [3
                [2
                  [1]
                  [x, phantom]
                ]
                [x, phantom]
              ]
              [5]
            ]
            [7]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Scapegoat-Tree: \texttt{sortedInsert}}
  \begin{lstlisting}
    operation sortedInsert(this: ScapegoatTree<E>,
      element: Sortable<E>
    )
      insertedNode := this.bsearchInsert(this.root, element)
      this.size := this.size + 1
      this.maxSize := max(this.size, this.maxSize)
      // calculate depth following parent links to root
      depth := insertedNode.depth()
      if not this.isHeightBalanced(depth) then
        scapegoat := this.findScapegoat(insertedNode)
        rebalance(scapegoat)
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{lstlisting}
    operation isHeightBalanced(this: ScapegoatTree<E>, depth: int)
      // log_[1/a] (x) = log(x) / log(1/a)
      return depth <= floor(log(this.size) / log(1 / this.alpha))
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Scapegoat-Tree: \texttt{findScapegoat}}
  \begin{lstlisting}
    operation findScapegoat(this: ScapegoatTree<E>,
      current: BinaryTree<Sortable<E>>, currentSize: int
    )
      // currentSize is known since we start from the bottom
      // => only size of sibling must be calculated
      sibSize := current.sibling().size()
      parentSize := sibSize + currentSize + 1;
      if not this.isWeightBalanced(currentSize, sibSize) then
        return current.parent
      return this.findScapegoat(current.parent, parentSize)
  \end{lstlisting}\pause

  \begin{lstlisting}
    operation isWeightBalanced(this: ScapegoatTree<E>,
      leftSize: int, rightSize: int
    )
      parentSize := leftSize + rightSize + 1
      return leftSize <= this.alpha * parentSize
             and rigthSize <= this.alpha * parentSize
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Scapegoat-Tree: Hilfsfunktionen}
  \begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
    operation depth(this: BinaryTree<E>)
      d := 0
      n := this
      while not n.isRoot() do
        d := d + 1
        n := n.parent
      return d

    operation size(this: BinaryTree<E>)
      res := 1
      if this.hasLeft() then
        res := res + this.left.size()
      if this.hasRight() then
        res := res + this.right.size()
      return res

    operation sibling(this: BinaryTree<E>)
      if this.parent.left = this then
        return this.parent.right
      return this.parent.left
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für das Einfügen im Scapegoat-Tree}
  \textcolor{hl1}{-1} wurde gerade neu eingefügt, $\alpha=0.62$.

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{forest}
        for tree={l sep=4pt, l=4pt}
        [4
          [3, color=red
            [2, color=red
              [1
                [-1, color=hl1]
                [x, phantom]
              ]
              [x, phantom]
            ]
            [x, phantom]
          ]
          [6
            [5]
            [7]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{uncoverenv}<6>
        \begin{block}{Resultat der Rebalancierung}
          \begin{forest}
            for tree={l sep=4pt, l=4pt}
            [4
              [3, color=red
                [1, color=hl2
                  [-1, color=hl2]
                  [2, color=hl2]
                ]
                [x, phantom]
              ]
              [6
                [5]
                [7]
              ]
            ]
          \end{forest}
        \end{block}
      \end{uncoverenv}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vfill

  \begin{tabular}{r r r r r}
    \small\texttt{n.value} & \small\texttt{n.size()} & \small$\alpha \cdot \texttt{n.size()}$ & \small\texttt{n.left.size()} & \small\texttt{n.right.size()}\\
    \pause\textcolor{hl1}{-1} & 1 &  0.62 & 0 \textcolor{THMgreen}{$\leq 0.62$} & 0 \textcolor{THMgreen}{$\leq 0.62$}\\
    \pause1 & 2 & 1.24 & 1 \textcolor{THMgreen}{$\leq 1.24$} & 0 \textcolor{THMgreen}{$\leq 1.24$}\\
    \pause\textcolor{red}{2} & 3 & 1.86 & 2 \textcolor{red}{$> 1.86$} & 0 \textcolor{THMgreen}{$\leq 1.86$}
  \end{tabular}

  \vfill\pause

  $\Rightarrow$ \textcolor{red}{2} wird als Sündenbock ausgewählt
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Die Tiefentaube und der Sündenbock - Part 2}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \includegraphics[width=.2\textwidth]{img/scapegoatTier_400.png} \includegraphics[width=.2\textwidth]{img/twemoji_1f426_bird.pdf} \includegraphics[width=.4\textwidth]{img/chainsaw-304333.pdf}
      \begin{itemize}
        \item Zahl 7 soll gelöscht werden
        \item Tiefentaube fliegt mit Kettensäge los
        \item wird wieder von der Suchbuche geleitet
        \item sägt den Ast mit der 7 ab
        \item wenn sie das zu oft macht, wacht der Sündenbock an der Wurzel auf
        \item und nimmt den ganzen Baum auseinander
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/scapegoatTree_delete.pdf}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Löschen im Scapegoat-Tree}
  \begin{block}{Sortiertes Löschen (\type{Operation})}
    \begin{itemize}
      \item normales Einfügen im BST
      \item \code{size} wird verringert, \code{maxSize} bleibt gleich
      \item Problem: Löschen kann Balanciertheit zerstören
        \begin{itemize}
          \item wenn \enquote{einseitig} gelöscht wird
          \item keine Information vorhanden, um das schnell zu prüfen
          \item[$\Rightarrow$] von Zeit zu Zeit den \stress{ganzen Baum rebalancieren}
          \item und zwar wenn $\texttt{size} < \alpha \cdot \texttt{maxSize}$
          \item Grund für genau diese Formel: amortisierte Laufzeitanalyse
          % TODO actual citation?
          \item genauer: I. Galperin, R.L. Rivest. \textit{Scapegoat trees}, Proc. SODA – ACM–SIAM, pp. 165--174, (1993).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Scapegoat-Tree: \texttt{sortedRemove}}
  \begin{lstlisting}
    operation sortedRemove(this: ScapegoatTree<E>, element: E)
      this.super.sortedRemove(element)
      this.size := this.size - 1
      // leave maxSize untouched to keep track of delete operations
      if this.maybeUnbalanced() then
        rebalance(this.root)
        // reset maxSize since root is now completely balanced
        this.maxSize := this.size

    operation maybeUnbalanced(this: ScapegoatTree<E>, element: E)
      return this.size < this.alpha * this.maxSize
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für das Löschen im Scapegoat-Tree}
  Perfekt balancierter Baum mit 15 Knoten: Lösche Blätter aus dem linken Ast bis zur Rebalancierung.

  \extrafoot{\textcolor{red}{rot} markierte Knoten im Baum sind nicht $\alpha$-gewichtsbalanciert.}

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.59\textwidth}
      \begin{forest}
        [{\textcolor<5->{red}{8}}
          [{\textcolor<5>{red}{4}}
            [2, visible on=<-4>
              [1, visible on=<-1>]
              [3, visible on=<-2>]
            ]
            [6, visible on=<-6>
              [5, visible on=<-3>]
              [7, visible on=<-5>]
            ]
          ]
          [12
            [10
              [9]
              [11]
            ]
            [14
              [13]
              [15]
            ]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.39\textwidth}
      \begin{uncoverenv}<8>
        \begin{block}{Resultat}
          \begin{forest}
            [11
              [8
                [4]
                [9
                  [x, phantom]
                  [10]
                ]
              ]
              [13
                [12]
                [14
                  [x, phantom]
                  [15]
                ]
              ]
            ]
          \end{forest}
        \end{block}
      \end{uncoverenv}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vfill

  \code{maxSize} = 15, \code{alpha} = 0.62, \code{alpha * maxSize} = \textcolor{hl1}{9.3}

  \vfill

  \begin{tabular}{l r r r r r r r}
    \texttt{size} & 15 & \uncover<2->{14} & \uncover<3->{13} & \uncover<4->{12} & \uncover<5->{11} & \uncover<6->{10} & \uncover<7->{\textcolor{red}{9}}\\
    $\lfloor\log_\frac{1}{\alpha}(n)\rfloor$ & 5 & \uncover<2->{5} & \uncover<3->{5} & \uncover<4->{5} & \uncover<5->{5} & \uncover<6->{4} & \uncover<7->{4}\\
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Laufzeiten von Scapegoat-Trees}
  \begin{itemize}
    \item Laufzeit von \code{bsearch}:
      \begin{itemize}
        \item Scapegoat-Trees bleiben immer \stress{schwach $\alpha$-höhenbalanciert}
        \item d.h. $d \leq \lfloor \log_\frac{1}{\alpha} (n) \rfloor + 1$
        \item[$\Rightarrow$] \code{bsearch} bleibt immer in \textcolor{THMgreen}{\Oof{\log n}}
      \end{itemize}
    \pause\item Laufzeit von \code{sortedInsert}:
      \pause\begin{itemize}
        \item falls kein \code{rebalance} nötig ist: \textcolor{THMgreen}{\Oof{\log n}}
        \item mit \code{rebalance}: \textcolor{red}{\Oof{n}}
        \item amortisiert: \textcolor{THMgreen}{\Oof{\log n}}
          \begin{itemize}
            \item Durchschnitt über $n$ Einfügeoperationen
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \pause\item Laufzeit von \code{sortedRemove}:
      \pause\begin{itemize}
        \item ohne \code{rebalance}: \textcolor{THMgreen}{\Oof{\log n}}
        \item mit \code{rebalance}: \textcolor{red}{\Oof{n}}
        \item amortisiert: \textcolor{THMgreen}{\Oof{\log n}}
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill

  % TODO: citation
  Beweise: I. Galperin, R.L. Rivest. \textit{Scapegoat trees}, Proc. SODA – ACM–SIAM, pp. 165--174, (1993).
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Andere selbst-balancierende BSTs}
  Beispiele für andere balancierte binäre Suchbäume:

  \begin{itemize}
    \item Red-Black tree
    \item AVL tree
  \end{itemize}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{forest}
        [10
          [7
            [\textcolor{red}{4}
              [nil]
              [nil]
            ]
            [nil]
          ]
          [12
            [nil]
            [\textcolor{red}{15}
              [nil]
              [nil]
            ]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{forest}
        for tree={
          s sep=20pt
        },
        avl label/.style={
          tikz+={
            \node [right=1pt of .east, font=\scriptsize] {\textcolor{hl1}{#1}};
          },
        },
        [4, avl label={1 (right heavy)}
          [2, avl label={0}]
          [6, avl label={-1 (left heavy)}
            [5, avl label={0}]
            [x, phantom]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Scapegoat-Trees im Vergleich}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
  \begin{tabular}{l l l l}
    & AVL-Tree & Red-Black-Tree & Scapegoat-Tree\\
  suchen (worst) & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n}\\
  einf. (amort.) & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n}\\
  löschen (amort.) & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n}\\
  max. Höhe & \textcolor{THMgreen}{$1,44 \log_2 (n + 2)$} & \textcolor{red}{$2 \log_2 (n + 2)$} & \textcolor{THMgreen}{$\log_\frac{1}{\alpha}(n)$} \\
  zusätzl. Speicher & \textcolor{red}{$n \cdot 2 \, \text{bit}$} & \textcolor{red}{$n \cdot 1 \, \text{bit}$} & \textcolor{THMgreen}{$2 \cdot 32 \, \text{bit}$} \\
  \end{tabular}

  \vfill

  Zusätzliche Besonderheiten:

  \begin{itemize}
    \item Red-Black-Trees sind für häufiges Einfügen u. Löschen besser
    \item im Scapegoat-Tree kann man $\alpha$ frei wählen
      \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] kleiner für schnellere Suche, größer für schnelleres Einfügen/Löschen
      \end{itemize}
    \item Scapegoat-Trees sind schlecht beim häufigen Einfügen in sortierter Reihenfolge
  \end{itemize}
  % \begin{tabular}{l l l l l}
  %   & suchen & einf. & löschen & max. Höhe \\
  %   AVL-Tree & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & 1,44 \log_2 (n + 2)\\
  %   Red-Black-Tree & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & 2 \log_2 (n + 2)\\
  %   Scapegoat-Tree & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \log_\frac{1}{\alpha}(n)
  % \end{tabular}
\end{frame}


% \begin{frame}{Work in Progress}
%   Der Rest dieses Foliensatzes befindet sich noch im Aufbau.
  
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/mining-excavator-1736293_1280.jpg}
%   \end{center}
% \end{frame}

\section{Implementierung mit Arrays}

\begin{frame}{\book{} Erinnerung: Abstrakter Datentyp vs Datenstruktur}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Abstrakter Datentyp (ADT)}
        \begin{itemize}
          \item Operationen bekannt
          \item Innere Struktur unbekannt
          \item z.B. "Binärbaum"
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Datenstruktur}
        \begin{itemize}
          \item realisiert einen ADT
          \item gibt innere Struktur vor
          \item z.B. "Verketteter Binärbaum"
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \pause\vfill

  Frage: Kann man einen (vollständigen) Binärbaum auch mit einer anderen Datenstruktur realisieren?
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Array-Basilist als binärborkige Speichereiche}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/snake-tree.jpg}
    % TODO (future) besseres bild
  \end{center}

  \extrafoot{Bild: http://www.strangehistory.net/2015/10/11/the-snake-tree/}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array als Binärbaum}
  \begin{center}

    \begin{forest}
      [A
        [B, visible on=<2->
          [D, visible on=<4->]
          [E, visible on=<5->]
        ]
        [C, visible on=<3->
          [F, visible on=<6->]
          [G, visible on=<7->]
        ]
      ]
    \end{forest}

    \vspace{5mm}

    \begin{tikzpicture}[
      element/.style={draw, minimum width=20pt, outer sep=0pt, minimum height=18pt}
    ]
      \node[element] (A) at (0,0) {A};
      \node[element, right=0pt of A, visible on=<2->] (B) {B};
      \node[element, right=0pt of B, visible on=<3->] (C) {C};
      \node[element, right=0pt of C, visible on=<4->] (D) {D};
      \node[element, right=0pt of D, visible on=<5->] (E) {E};
      \node[element, right=0pt of E, visible on=<6->] (F) {F};
      \node[element, right=0pt of F, visible on=<7->] (G) {G};
      \node[element, right=0pt of A, minimum width=120pt, visible on=<4->] (x7) {\vphantom{A}};
      \node[element, right=0pt of A, minimum width=40pt, visible on=<2->] (x3) {\vphantom{A}};
    \end{tikzpicture}

    \vspace{5mm}\pause[8]

    \begin{itemize}
      \item Knoten an Index i
      \begin{itemize}
        \pause\item linkes Kind: $2i + 1$
          \begin{itemize}
            \pause\item Beispiel: B an Index 1 hat linkes Kind D an Index $2\cdot1+1=3$
          \end{itemize}
        \pause\item rechtes Kind: $2i + 2$ 
          \begin{itemize}
            \pause\item Beispiel: C an Index 2 hat rechtes Kind G an Index $2\cdot2+2=6$
          \end{itemize}
        \pause\item Elternknoten: $\lfloor(i-1)/2\rfloor$
          \begin{itemize}
            \pause\item Beispiel: F an Index 5 hat Elternknoten C an Index $(5-1)/2 = 2$
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Warum Arrays?}
  \begin{columns}
    \begin{column}[t]{.45\textwidth}
      Verkettete Strukturen:
      \begin{itemize}
        \item Referenzen müssen gespeichert werden
        \item Daten liegen ungeordnet im Speicher
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}[t]{.45\textwidth}
      Arrays:
      \begin{itemize}
        \item Referenzen werden errechnet
        \item Daten liegen hintereinander
        \item[$\Rightarrow$] werden gemeinsam in den Cache geladen (Paging)
        \item[$\Rightarrow$] Zugriff für nachfolgende Elemente ist schneller
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        element/.style={draw, minimum width=20pt, outer sep=0pt},
        reference/.style={->, thick}
      ]
        \node[element] (A) at (0,0) {5};
        \node[element, right=0pt of A] (Al) {\vphantom{5}};
        \node[element, right=20pt of A] (Ar) {\vphantom{5}};
        \node[element] (B) at (0, 40pt) {3};
        \node[element, right=0pt of B] (Bl) {\vphantom{5}};
        \node[element, right=20pt of B] (Br) {\vphantom{5}};
        \node[element] (C) at (80pt, 40pt) {9};
        \node[element, right=0pt of C] (Cl) {\vphantom{5}};
        \node[element, right=20pt of C] (Cr) {\vphantom{5}};
        \draw[reference] (Al.center) to (B);
        \draw[reference] (Ar.center) to (C);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[
          element/.style={draw, minimum width=20pt, outer sep=0pt},
          reference/.style={->, thick}
        ]
          \node[element] (A) at (0,0) {5};
          \node[element, right=0pt of A] (B) {3};
          \node[element, right=0pt of B] (C) {9};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Heaps}

\begin{frame}{\book{} Heaps}
  \begin{block}{Heap (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item mit Array realisierter Baum
      \item mit \stress{Heap-Eigenschaft}
        \begin{itemize}
          \item Kinder haben niedrigere Werte als die Eltern
        \end{itemize}
      \item[$\Rightarrow$] nicht völlig sortiert, aber Wurzel ist maximal
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item dieser Heap hat nichts mit dem Java-Heap zu tun
    \item realisiert eine \stress{Prioritätswarteschlange} (\textit{priority queue})
      \begin{itemize}
        \item Angabe von Priorität bei \code{enqueue}
        \item \code{dequeue} gibt Element mit höchster Priorität zurück
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Heaps}
  Beispiel auf der Tafel % TODO
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Weiterführendes zum Heap}
  Die Implementierung eines Heaps entfällt auf diesen Folien zu Gunsten der Scapegoat-Trees.

  \vfill

  Stichworte zum Googeln für Interessierte:

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Binary Heap
    \item Fibonacci Heap
    \item Heapsort
      \begin{itemize}
        \item Best case: \Oof{n \log n}
        \item Worst case: \Oof{n \log n}
        \item Speicherverbrauch: \Oof{1}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Ranunkula_1024_binary.png} \includegraphics[width=.26\textwidth]{img/scapegoatTree_delete.pdf}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Runzlige Ranunkula (Suchbuchen): Julia Jelitzki
    \item Ferdinand der Fetzige (Sündenbockbaum): Julia Jelitzki
    \item Snake-Tree: {\scriptsize http://www.strangehistory.net/2015/10/11/the-snake-tree/}
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
